第一個將埃及城市Luxor譯成「樂蜀」既人真係天才

大陸、台灣譯盧克索斯
香港譯樂蜀
樂蜀樂蜀，樂不思蜀
連個名都令人潛意識中幫呢個城市做marketing

仲有邊啲靚名，諗起翡冷翠

日耳曼

以前翻譯最講 信達雅
而家

Fizence, 靚到爆, 無得輸

香港啲電影戲名都好到肉

小樽... 也很好聽。

樂蜀熱到淥熟就真

其實用多啲不常見字譯名好過重重覆覆用特 ，爾，斯，尼，薩，克，利 呢類典型規範中國翻譯字

所有地名都用呢幾隻字combination根本令人好難一眼辨認到講緊咩地方
而且有時會用額外字去代表英文音節 搞到好累贅

例如滿地可 vs 蒙特利爾 明顯前者較unique易辨認

洛杉磯
舊金山

然後樂蜀又變成自古以來嘅中國地方

好似「鄭和」呢d，改個中文名d人就以為佢係漢人樣

Club 俱樂部

日譯

小樽唔係譯名wor

阿伊努語譯日文

都靈 延雪平 不萊梅 雅典

正到

吳京都唔係漢人
唔係有連登仔講我都唔知

洛聖都
三潘市

鑽石山

海參崴 符拉迪沃斯托克
伯力 哈巴羅夫斯克

貝克漢姆
姆巴佩

音譯點撚解會有個斯字出嚟

呢d例子又唔關翻譯事
係清朝俾俄佬搶左塊地之後唔敢用返舊名

富金

人哋日本咪繼續叫樺太，真崗，大泊
係啲中國人唔敢叫返海參崴

梵帝崗
盧森堡
好望角

有特色又易記

諗起早幾年連登仔話trump 要譯做單字侵

香榭麗舍
楓丹白露

雪梨
維珍尼亞

Hong Kong
譯做香港

Zenyatta 信雅達

碧仙桃

三藩市丫

巴黎世家

以前翻譯嘅人真係好令人佩服
滿地可呢個名真係靚到不得了

九唔搭八。

師兄你邊度人 我認識嘅翡冷翠叫 Firenze aka Florence

La Habana譯作夏灣拿
果種異國風情同詩意躍然紙上，真係無得輸

滑鐵盧 Waterloo

侵任權

倫敦，令人諗起敦倫之樂

優勝美地

斷背山

捉人深處 __ __

窩打佬

Westminster
西敏 VS 威斯敏斯特

呢條
嗰條
另一條

委內瑞拉 津巴布韋哥倫比亞挪威
仲有 布達佩斯
不過呢d名我覺得係順口順耳多過本身個名靚

雅典真係改得超好

御半山

優勝美地國家公園

痴撚線

本地治里 配合埋佢段歷史

細個以為梵文=梵帝崗官方語言=拉丁文

耶路撒冷係邊個譯

川普

滿地可

Lucerne
琉森
琉璃之森

香港建國後有必要將所有譯名review一次

淨係維珍尼亞都屌打

白金漢宮

竄改大英帝國歷史

Gough Street (歌賦街)

America -> 美利堅
應該好少人識美國嘅中文全名

Prince edward 太子

Sycamore Street 詩歌舞街

士多貢 vs. 斯德哥爾摩

係囉明明係翡冷翠 徐志摩好波

不過譯到太靚去到就會好失望你

有文化既譯法
雅典娜既城

杜林普

有玩fgo就識

CLS

阿古捷斯

以前港英翻譯
以當地話譯廣東話口音多
依家 你睇波啲球隊名
有啲同你細個睇果陣都唔同

悉尼

雷克雅未克

fgo用支那翻譯

即刻low哂

窩打老道

宜家啲垃圾譯音唔想美化外國地方

旅行去影點
好多時唔去終生抱憾
去完就抱憾終生

三蘭港一定最慘，比班大陸人改到個名無晒意思

俄羅斯 廟街

英吉利

當奴侵

不列顛

唔知review 點解?

杏花邨

蘇黎世

Cambridge 康橋

爪哇

仲有悉尼 雅加達

瑞士日內瓦、蘇黎世都譯得好好

愛琴海 Aegean Sea
楓丹白露 Fontainebleau

「當撈侵」好襯佢個種霸道商家佬氣質

倫敦再遇再敦倫

認起澳洲有到叫臥龍崗，第一次聽個陣覺得好霸氣

比卡超

大英帝國

有咩特別？

清朝海參崴唔係叫寧古塔？

Revlon
露華濃

又有幾靚呀

香榭麗舍大道

依個真係好好 第一次聽果陣仲諗緊點解個名會改到咁

謝拉特姓謝

Jerusalem個J係好多文, 好似瑞典文咁, 係讀Y
所以Je其實係讀ye

咁林雪平呢

其實瑞典仲有好撚多個雪平

洛聖都係 GTA 呀大佬

Agger

其實用意譯真係好過用就咁音譯，唔同境界

不過d城市名好似係對方有權改？以前漢城，但韓國自己改中文名為首爾

例如呢？

好望角
開普敦

另外 Buenos Aires 喺叫 布宜諾斯艾利斯 之前有冇其他譯名？

高雲地利

多瑙河
維珍妮亞

轉哂中國式音譯好耐啦
音譯係社會主義既唯物論產物
成班柒頭仲on99跟足中國音譯

三潘市2020年仲有文盲識上網㗎咩

延文禮士

簡單粗暴

Inverness 賢文禮士

係囉文翠珊做過英國首相添

Calgary 應該點譯？

愛琴海令我諗起啲樓盤名

布宜諾斯艾利斯譯得勁差 又長又錯音

中學條街
好鐘意呢個翻譯

契弟係咁

哈瓦那

大馬士革

一聽個名就覺得同兵器有關

有咩咁特別

春風拂襤露華濃

以而家支那啲on9音譯分分鐘會譯做耶路沙林
耶路撒冷一聽落莊嚴好多

閃靈 聽講當年勁到連套電影個導演都寫信多謝個譯者

又真係幾到肉

卧龍岡

Seattle
西雅圖

大陸、台灣譯香港
香港譯香港
香港香港，香既漁港
連個名都令人潛意識中幫呢個城市做marketing

無花果街
同區附近都係意譯，用返曬英文意思，包括松樹街、杉樹街等，但「sycamore無花果」喺華人眼中唔吉利，所以音譯，但又譯得好靚
詩、歌、舞都好artistic

Coca Cola
其實可口可樂都譯得好

仙樂飄飄處處聞

警訊: Yee Man Lai See Road

海之戀

應該係福建人

自己文盲當人同你一樣

蒙特利爾好似係台灣用先？
支那國係用蒙特婁
我記得細個睇華姐 無綫已經用緊蒙特利爾
不過加拿大當地仲沿用緊滿地可

Bristol 碧仙桃

希伯來文嚟 Jesus譯耶穌就係因為唸做「Yesus」

其實滿地係咪有咩特別既意思

Los Santos
蚛蟈人叫三藩市做聖弗朗西斯科

科特迪亞
象牙海岸

亞美利堅合眾國

cam 點譯做 hong？平時口講支持廣東話，另一邊箱就用以北京話為基礎既翻譯打飛機

呢個其實係咪當初打輸俾英國啲文人想玩鳩佢哋

反而細個圖書館睇過叫盧克索, 第一次見到樂蜀反而要諗一諗

其實咁譯都算神韻兼備
音又中 意境都中埋

斑公錯

積極D 滿地都可以咁解

好認同
同時凸顯日文只能用46個假名去音譯幾撚慘

窩打low

蕭塞豐乳中

高錐客洞

Hong Kong 嘅英文名都唔係以廣東話為基礎
福爾摩斯都係福建佬林紓譯出嚟

樂不思蜀

Jesus 都係
其實正讀係 Yeah Su, 所以點解當初中文係譯耶穌

屌

雲頂，睇個名都feel到高聳入雲

跌落
燒熟

卑詩省

格陵蘭 Greenland
英文望同讀都好簡單
但中文譯得好靚

仲有
John 原本係 Yohan 所以譯約翰
Joseph 原本係 Yosef 所以譯約瑟
Timothy 原本係 Timotei 所以譯提摩太
Matthew 原本係 Matei 所以譯馬太

一樹梨花壓海棠

呢個真係不得了 係咪Lolita

係

Yosemite National Park
香港：優山美地
台灣：優勝美地
支那：約塞米蒂 (WTF)

咁鄭和係咩人？
求歷史撚指教

波斯王子

The Sound of Music

中國：音樂之聲
香港：仙樂飄飄處處聞
台灣：真善美

Love live 明星學生妹
身勝手の極意 自在極意功

以前啲戲名真係唔錯！
最近有個「睇你幾時死」都幾搞鬼

Revlon 露華濃 典出李白句
雲想衣裳花想容，春風拂檻露華濃

佢姓侵

瑞典文雪平好似解小城市

Yosemite 啱音得嚟又有畫面

個名係出自古詩，佢照抄

史上最爛翻譯: 港版「風之谷」完整考證
PlurkfacebookLinetwitterGoogle Bookmarks轉寄好友
279956
翻譯相關
多年前, 我第一次在電視上看風之谷, 為其翻譯所震驚, 看完之後默默地走到牆邊, 掩著雙眼, 久久不能自己
這根本不能以 kuso 來形容的翻譯, 每次都讓我純真的心靈受到嚴重的打擊
自此以後, 每次看到有人因為台版的 FF7:AC 翻譯而囧掉, 都很想說一句: 你們沒見過真的大風大浪啊...
之後又再看了幾次, 每次都讓我情不自禁, 雙眼紅腫
這個怨念就一直這樣囤積了好幾年

與此同時, 我對風之谷本身的怨念卻是完全向另一個方向進發, 更促使我買了全套漫畫
而且也因為這樣, 對動畫港版翻譯的怨念更嚴重了
最近剛好沒事做, 又記起手上有從老爸的朋友處借來的香港版風之谷
結果最近終於鼓起勇氣, 將它拿了出來, 決定要親手將這怨念一次完結, 了這多年來的心願, 做個完整的考證
而且既然是徹底的考證, 索性也 kuso 到底了, 同時聽粵語和日文(實情是因為我手上的是 VCD, 根本不可能轉音軌...)
結果一聽之下...orz
這比起我想像中更慘啊...
單單是作為觀眾的時候, 認為無論怎樣也應該有五成的正解率
但是認真考證之下, 發覺有沒有一成也成疑問...
懷疑的話就看下去吧...

因為這東西的規模, 所以有必要事前做點解說
以下共有 1628 張圖
每一次有字幕, 或是原本有說過話而翻譯沒有收錄的我都抓圖了, 最後會來個考證看看正確率是多少
用語方面也有解釋的必要:

無中生有表示日文中根本沒有說過話但粵語版/字幕卻有東西的地方
改寫/重寫表示日文和粵語/字幕同時進行, 但是兩邊說的話卻完全不同
漏翻則是字面上的意思, 本來有對白的地方沒有字幕/粵語配音

最後, 對風之谷有愛的人, 這是警告: 看完之後, 你的心靈也許會和我的一樣被創傷
這是你脫離的最後機會
如果做好準備的話, 就來吧!

都係英國名最親切，英國名多數用廣東話。上面堆名好多雖然係好靚，但係始終都係國語，係冇咁親切㗎啦。

呢個正呀，不過好多人唔識死都要叫布里斯托。你用仲笑你傻鳩。

插班女學生

有回族血統

呢個係賀年版

咁又點？我又冇話認同你講呢啲

夏灣拿

即係中東人樣?

支那狗真係殘害中國文化

利物浦
十九世紀初貿易大港

西班牙文真係咁讀

好空氣

唔係
我聽果邊啲人話係以前皇帝係果個地方shopping過，所以叫就köping
köping本身瑞典文係解merchant place
利申瑞典exchange半年

Breakfast at Tiffany’s
香港：珠光寶氣
支國：蒂凡尼的早餐

個次行山先留意英文文
覺得改得好好

PS 我係聽中文名少留意英文嘅港豬

碧仙桃道

Essex 雅息士

Arsenal Street 軍器廠街
意譯

Rodney Street 樂禮街
諗起先秦禮樂制度

北非諜影

成日諗起孔明

但話說
點解Oxford係牛津
Ox係牛我明呀
但個津又係邊度黎

倫敦猛男猛敦倫

卡加利

其他語言係讀 Ye Su, 雖然都係大概寫Jesus係英文發音唔同

The Shawshank Redemption
CN: 肖申克的救贖
TW: 刺激1995
HK: 月黑高飛

Ford 解淺灘

淺灘=津

應該成個家族係波斯,元朝打撚左佢地之後調佢家族黎管雲南 , 元亡又俾朱元璋捉左 , 家族應該係穆斯顯赫嘅人物,所以做火者.
粵語wiki
鄭和係回族人，佢個波斯名為حاجی محمود شمس الدين（Hajji Mahmud Shamsuddin），六世先祖賽典赤•贍思丁係大元初期來自中亞嘅色目貴族，係布哈拉國王穆罕默德嘅後裔，曾任雲南行省平章，後追封為咸陽王。曾祖父伯顏响元大德十一年（1307年）任中書平章，曾祖母馬氏。祖父哈只米嘅納，祖母溫氏。父親原名米里金，漢名馬哈只（馬姓係漢化嘅阿拉伯語“穆罕默德”），襲封滇陽候，母溫氏。族人自稱咸陽世家[2]。
英文 wiki
Zheng He was a great-great-great-grandson of Sayyid Ajjal Shams al-Din Omar, who served in the administration of the Mongol Empire and was the governor of Yunnan during the early Yuan dynasty.[8][9] His great-grandfather was named Bayan and may have been stationed at a Mongol garrison in Yunnan.[10] Zheng He's grandfather carried the title hajji,[11] while his father had the sinicized surname Ma and also the title hajji, which suggests that they had made the pilgrimage to Mecca.[12]

Shams al-Din was of Central Asian Iranic origin,[4][5][6] being a Muslim Khwarezmian from Bukhara (in present-day Uzbekistan). When Genghis Khan attacked the city during the war between the Khwarizmi Shah and the Mongols, Sayyid Ajall Shams al-Din Omar's family surrendered to him. He was allegedly descended from 'Alī bin Abī Tālib and the Prophet, Sayyid Ajall's father was Kamāl al-Dīn and his grandfather was Shams al-Dīn 'Umar al-Bukhārī.[7] According to Marshall Broomhall, Shams al-Din, "who was a native of Bokhara, is said to have been a descendant of Mohammed (twenty-seventh generation)."[8] Sayyid participated in Mongke Khan's conquest of Sichuan and was in charge of logistics.[9] He served the court of the Yuan dynasty at Yanjing (modern day Beijing).[10] Later, he was in charge of Imperial finances in 1259,[11] sent to Yunnan by Kublai Khan after conquering the Kingdom of Dali in 1274. After his death, Sayyid was given the posthumous name Zhongyi (忠懿). Later, the imperial court conferred the title "Prince of Xianyang" (咸陽王) and the posthumous name Zhonghui (忠惠) on him.[9]

雲高華
以前喺歷史書見過

都柏林

突然諗到：
Stockholm 仙島紅
Helsinki 衍生磯
Reykjavik 雷乍弗
Ottawa 安泰華
Bratislava 寶天麗花
Calgary 嘉界里
Buenos Aires 布宜諾

鄭和元朝出生，屋企信回教，有伊斯蘭名
正路就唔係漢族人

耶穌真係落咗嚟

仙樂都

勁到爆 音譯意譯一齊嚟

唔係Firenze咩？

以前香港負責啲翻譯師爺真係好撚勁
無論人名同地名都可以譯到三個音又不失霸氣

加拿大

但係好貼切

最慘係日本仔學外來語學得多

反而影響佢地學外語

拖連奴

你啲譯名全部都未聽過

其實肖申克的救贖直譯都唔差嘅刺激1995先怪

Ox 牛
Ford本來係解過河嘅地方，中文就取Oxford係幾條河交「津」薈萃之地。

家世背景

據《故馬公墓志銘》，鄭和曾祖父伯顏[2][3]，祖母與母親，均稱「溫氏」[4]。祖父、父親之名則未載，以「哈只」代稱，故父即「馬哈只」。就此，學術界存在不同看法，存在「淡忘論」和「避諱論」等不同的解釋。[5]族人自稱咸陽世家[6]。

睇個款似蒙古

布宜諾食咗個Aires喎

完美展示左拿破倫喺果度仆左個靚街

The Wild Bunch
日落黃沙

Clementi
金文泰

wiki話當地華人用呢個做簡稱
但佢啲譯名唔知係佢自己作定點
全部未撚聽過

楓丹白露

汕埠

以為係汕頭隔離

辛巴威好聽好多啦
音又準 仲食埋獅子王辛巴

香港譯得最好
有意境之餘
優山同美地兩個詞語對稱埋

都係不過對比起香港既就少咗份美感

納粹個名其實好好，即係廣納精粹

悉尼靚啲

詩歌舞街
Sycamore Street

Reykjavik 雷卡域 會唔會好D

變咗做伍倫貢大學

台灣以前d譯名成日都好鳩
而家就垃圾到跟支那

Yosef： 尤斯夫

即刻多左陣中東味

林鄭月娥

Casablanca個城市未有一個靚嘅譯名

福士
大眾

咁應該係考文垂定高雲地利

唔講唔知

好望角係景點 開普敦係城巿
兩樣嘢嚟

譯蒙特利爾條友一睇就知唔識法文

香檳(Champagne)都譯得好靚

唔會呀 我美國識果D就算中國人都係叫三藩市

依波路·其實都唔錯

斯德哥爾摩

話說我有一排極端無聊咁走咗去將冇咁出名既二戰盟軍將領既名譯做正規中文名，例如:

(UK) Claude Auchinleck 敖庚禮
(US) Lucian Truscott 卓思國
(Canada) Harry Crerar 紀禮樺

碧仙桃道 Bristol Avenue

原來jonkoping係延雪平
個名靚到

翡冷翠譯自意大利文Firenze, 佛羅倫斯譯自英文Florence,意大利好多地方都有意大利文同英文唔同叫法,
Napoli拿坡理=Naples拿不勒斯
Roma=Rome羅馬
Milano=Milan米蘭
Genova=Genoa熱那亞

延文禮士道 Inverness Road

又係一流

俄羅斯D傳統地名都譯得好靚
莫斯科喀山秋明赤塔 葉卡捷琳堡
烏蘇里斯克雙城子
符拉迪沃斯托克海參崴

拜仁慕尼黑

lm

證明改名真係好重要

一望就知係山區 譯得靚又一有概念係點嘅地方

其實電影名稱一定要直意譯 之後再講美感
個名係連埋成段影像作為一個完整藝術品
尤其第一印象嚟
如果問導演同監製 一定揀肖申克的救贖
其他都係強姦咗佢改名嘅原意
無論直接比較個名邊個好聽啲

滿地可 Montreal
臥龍崗 Wollongong

呢兩個正 另外

白馬鎮Whitehorse
黃刀鎮 Yellowknife

本身已經好型

梵帝崗真係型撚到飛天

多謝指正, thanks.

可口可樂
Coca Cola

美利堅

美。美不勝收
利。利不可擋
堅。堅不可摧

拿坡里

Buenos Aires阿根庭人都簡稱B.A就算，好少叫全名。

唔知點解見到滿地可會諗起cereal
嗰啲可可脆片、可可米、格格脆

美國
美麗的國家

毒品就係毒品
仲改個靚名可口呃人飲

Sarajevo
薩拉熱窩
塞拉耶佛台灣譯法好似好少少

但係我成日一見呢D譯名有個塞字就會讀(coi³)
塞(coi³)：塞外 出塞 邊塞 要塞
塞(suk¹)：塞廁所

又好似同本身多數譯做塞嘅Sa/Se音差好遠

電影名一定有人提LOLITA
一樹梨花壓海棠
不過覺得套戲內容同<<戲張先>>呢句唔太相同

首詩同套戲微觀D睇內容唔多似啵

Barcelona 巴塞隆拿
isles of man 開曼群島

正想覆呢個 而家叫蒙特利爾真係

呢個係佢哋自己要求

Montreal 原來叫滿地可
蒙特利爾 係咪蝗語

勁特別

開曼群島係 Cayman Island

呢個堅正

isles of man 叫萌島

馬科水

內塔尼亞胡

綠簿旅友

英格蘭北部

Sheffield 雪埠
Bradford 百福

當奴侵本身應該翻譯做 杜林普？

Yosemite

Sydney，以前譯做雪梨，而家跟大陸叫悉尼
Virginia，以前譯維珍尼亞州，而家又跟大陸叫弗吉尼亞州

真係當佢華人去改中文名既話其實杜林普最接近

但佢而家作風強悍。好有侵略feel

屋崙 奧克蘭

覃當勞

我反而覺得悉尼好啲，雪梨就諗起生果，同埋Sydney邊有雪

霑叔

fjord -> ford 解港
津解港，例如天津、津波

之前見過人話馬克思姓馬，係中國人

詩歌舞街
京士柏
彌敦
司徒拔
衛理

The Intern 見習無限耆其實都幾好

以前馬會譯騎師名:
Pat Smullen 施慕齡(輸懵你)
Peter Schiergen 薛根(蝕梗)
Andreas Suborics 薛寶力(線鋪你)
Kieren Fallon 范義龍(扮耳聾)

個塞應該讀堵塞個塞
但人人都讀要塞個塞

nowtv將Justin譯做真士滇
雖然普通音譯 但啲字好型

雖然實際好似唔係咁寫

斯洛文尼亞

典型食字

滑鐵盧=仆街 好易記

我就一直都讀塞

Real Madrid 以前香港譯造[真馬德里]

俾支那影響咗

應該係讀塞但我一直都讀塞

鎮東府
不過意譯俄文名支那仲冇面

真善美 法輪功咩屌

其實人名嚟

利物浦

君士坦丁堡 constantinople
直布羅陀 gibraltar
熱那亞 genoa
威尼斯 venice
馬其頓 macedonia

杜林普/卓林普

Fife 譯做 快富街 都唔錯

閃靈

土瓜灣真善美村

上次聽到人讀塞 我即刻屌9佢

The Shawshank Redemption

支：肖申克的救贖
台：刺激1995
港：月黑高飛

呢個名好核突

處女嚟呀

刺激1995呢個名聽聞好似有段故，同以前某套台灣上過嘅電影有關。

純意譯都係咁柒
不如叫淨空？

林雪平呢

Cayman Islands wo ching

波羅的海 marketing都好成功
令人好奇係咪有好多菠蘿

Isles of man 係曼島

支式譯名譯俄文最慘，咁多輔音
Krasnoyarsk三個syllable畀佢譯到變克拉斯諾亞爾斯克

因為廣東話直接有字用

滿地可
Montreal

大部份啫，有時都係好垃圾
No country for old men
二百萬奪命奇案

中間係讀“嘥Les" 邊個字有呢個音？又唔識扮識

Jack, slow fuck
捷克斯洛伐克

呢個反而係特例，大眾反而係意譯

滿地可 係好有意境

大把國家尤其內地歐洲都係讀支那㗎啦
惗番起果陣係瑞典超市到，見到包三色豆上面大大隻字寫住KinaMix，我地成班笑到痴線

Leon the professional
這個殺手不太冷
Mr and Mrs Smith
史密夫決戰史密妻

加拿大既省名譯法都唔同

卑省
安省
曼省

唔會有人叫英屬哥倫比亞省

旺角夠唔係Wong Kok啦
比啲浪漫好帽?

之前有套戲叫刺激好收得
所以老闆又改佢做刺激想一樣收得

戲曲中心
Xiqu Center

屌你老母死支那狗 俾你個廢老中心都算 夠撚膽死改個咁既英文名 用撚埋簡體字啦笨柒 柒撚國家

咁佢棟野出面又真係有好多閪型裝飾

唔係講緊支那音譯喇

其實俄佬叫支那做契丹

你記得也好，
最好你忘掉，
在這交會時互放的光亮！

契丹太平洋航空

馬殺豬菜

聽我中學老師解釋，旺角好似最早期叫望角，望住大角咀既意思
所以英文先譯成Mong Kok

支那話塞同塞都係讀 Sei

廣東話點都都唔啱音咪直覺奇奇怪怪

你中意台譯多啲似乎暗示左d野

叫甩傻好過

聽人講依家有料既都做合約翻譯、法律翻譯，因為搵到錢，做文學藝術會乞食

應該係芒角咀

題外話，香港街名有些都唔錯
例如詩歌舞街

紐約
新西蘭

拉母online

延文禮士道
碧仙桃路

巴打唔明點解你咁多負皮，連登呢幾年真係多左好多認真傻鳩

Chi原音係讀支
英文強盛之後
全世界跟英文讀法先變猜那咋嘛

鳩噏

唔通叫牛河

Greenrich 格林威治

弊傢伙，玩大咗！

翡冷翠係靚，不過我覺得佛羅倫斯其實都幾好聽

鍾意台譯可以暗示D乜本身Bosnia Herzegovina都係宗教戰爭區 又耶又佛好似有D意思雖然唔關佛事

以前冇留意，一直以為係一個湖黎

木耳西 啲friend

個post topic 直到讚改得好喎

我都唔識睇曲定膠

武漢

腥港

巴黎世家
明明係西班牙野

讀書真係好緊要，講兩個地名兩個都真係醜撚到
仲要有個地名係打機當現實，真心廢

香港依家係咪仲係叫卑詩省

所以John係譯做約翰

應該所有表音文字都係咁
冇記錯好似得中文係表意文字，所以做到音意雙譯

patek phillipe
百達翡麗

但greenrich個green唔係綠色個green咁讀喎
譯做格林既話 用廣東話讀硬係差啲咁

賢文禮士係發展商鳩改嘅劣名
街名「延文禮士」比呢個有意思得多

雪梨

月亮喜歡藍

檀香山

香港

維多利亞城

唔係叫你自己作喎而家

支那根本就係叫支那，係印度名黎，英國佬唔知發咩神經讀左猜那反而錯

鐵甲奇俠，雷神奇俠，變形俠醫，蟻俠

洛杉磯有咩咁醜

塞拉耶佛先柒

浮羅交怡 Langkawi
都譯得好正 一睇就覺得係天堂咁既地方
依家叫咩 蘭卡威 冇曬feel

唔係嘥, 係唉
你就唔識扮識

唔係地方
蓋世太保譯得幾好

君士坦丁堡個名幾型，土耳其人改做伊斯坦堡後就柒左

白金漢宮
buckingham palace

原來真係傻既 自己上網學啦

屌你明明就讀 哎les

連埋前面個S呀天才

洛杉磯唔醜，以為洛聖都係洛杉磯就好撚醜啦

點解日文會變咗米國

Oklahoma

賓州

華府

蘭開夏道
Lancashire Road

大馬士革

今晚玩救你

OK啦好嗎

香港人先明

Push

唔通譯阿仙奴街咩

見過user名「倫敦教授教敦倫」

呢個真係世界第一

仲記得有套戲叫
弊傢伙，地鉄有色魔

以前日文中意用漢字代音
叫亜米利加

羅省
三藩市

薩拉熱窩超好喎
不過我去果時明明夏天，周圍都好熱
係薩拉熱窩凍幾度，我仲同個司機講中譯有個熱字
成日以為好熱

譯音的確個塞係讀菜音
因為國語係sai 嘥野個嘥丫嘛
所以sa/se咁譯一睇就知係中/台

Guðrum
古思倫

香港係叫雪梨 耶加達

立陶宛 lithuania

萊恩河

而家review都得洗乜等建國

堅

食 原來喜歡男，好有feel

曉生機
=Helsinki

士多貢
=Stockholm

利物浦本身都係一種雅稱

佛羅倫斯得 咁佛羅里達都得啦

因為日本人食好多美國米

日內瓦都唔啱音
普通話先啱音wor ching
反而瑞士譯得好

Deutschland德國以前日文漢字獨囯

波希米亞 vs 捷克

隔離 塞爾維亞 讀出嚟三不像咁

唔覺
細個第一次聽心諗納咩稅

呢個係因為佢哋要全世界跟返佢個法文名 Côté d’ivoire
不過廣東話嚟講其實譯做哥特地華會啱音好多

奇力島Kellett Island

華倫天奴

科特迪瓦係支那幫非洲佬譯

卡嘉莉

條撚樣鳩up

百度叫舊金山

咩聖咩咩咩科根本無支那人咁叫

你睇下支那d app先全部譯做聖乜柒科西斯

第一時間諗起優勝美地

舊金山係以前廣東人叫法

唔係話偏幫中國
但係中國人都係講海參崴
佢只不過喺地圖後面括住個譯名
何以見得中國人唔敢叫返海參崴......

雙城子

細個無聊個背咗好多世界各地嘅名
點知而家好多名改晒

俄國遠東嗰啲地方已經唔係音譯
係俄賊搶完地之後改走曬啲中國舊地名

海參崴一詞羅馬化拼寫: Vladivostok，（意為「東方統治者」或是「征服東方」的意思），在台灣海參崴是正式名稱，在中國大陸這個城市的正式名稱則為「符拉迪沃斯托克」，是對俄文名字的音譯。

海參崴係清朝叫法

支那人改做伊斯坦布爾就更柒CCTVB新聞成日咁讀

唔係地名
但覺得REVLON 露華濃都好神

月黑高飛

又copy埋曬啲維基source
中共夠話自己多黨合作制好民主啦
中共國正式名稱係符拉迪沃斯托克
喺大陸週街隨便問一個中國人都唔會識
咁你應該話中國政府唔係中國人

lafayette = 老佛爺

你睇啲大陸地圖全部都會寫住海參崴（符拉迪沃斯托克）

當撈侵

依家就係講緊中共唔敢叫返海參崴
人哋日本政府仲係叫緊庫頁島做樺太。
啲人識唔識係一回事，官方文件係叫符拉迪沃斯托克。

泗水

利華古遜

係啲中國人唔敢叫返海參崴
你意思係中共代表中國人？
我依家就係講緊中國人唔敢叫呢個俄文名
符拉迪沃斯托克叫得咁長啲大陸人應該覺得驚

我覺得德國傳統城市都幾好聽,

美因茨, 普法茨爾, 紐倫堡, 波美尼西亞, 拉芬斯堡

(已成歷史) 西里西亞, 梅梅爾, 仲有柯尼斯堡

The Day After Tomorrow
香港：明日之後
台灣：明天過後
支那：後天

原來係咁
睇返台譯：月光下的藍色男孩
支譯：月光男孩
⋯⋯真係特別好多

香港個名月亮喜歡藍贏哂

應該80後仲會明

打後就叫BC就算

就好似Kuala lumpur後生既直接叫KL咁

你估改個個係一般人咩

你指邊到嘅後生？
Kuala Lumpur唔係不嬲都叫吉隆坡咩

優勝美地國家公園
第一次見到個名 忍唔住要google

王霑

象牙海岸無象牙出産的

黃霑

學到嘢

Greenwich not Greenwich

個音係譯錯左
冇威個/w/音

就好似般含道都譯多左個/h/
般霖道會靚啲

dawn wall

佢地連吉隆坡都唔叫
直接叫KL

same case in BC

所以佢唔想人地叫佢地做ivory coast
怕誤會

[↓↓港獨強心針↓↓]
香港最強力盟友USA :
國際反共 形勢大好

阿拉斯加
西伯利亞
阿富汗
布拉格
多瑙河
墨爾本
溫哥華
紐約
米蘭
里昂

全部都好好聽

加德滿都

中國譯檀香山做火奴魯魯

哭笑不得

似㗎仔

山河市
聖荷西
San Jose

雅典好聽

蓋世寶

鳩硬無親戚

樂富

基督教Christians 變Islam， 好難唔柒

唔撚係咁讀囉屌你 淨係布音已經錯 學咩人派膠

大馬士革+鋼

Zendaya 信達雅

上海話譯日文

Block咗樓上

叫開羅省

美國廣東人、香港人多叫Los Angles做「羅省」
老一輩廣東人叫三藩市做「大埠」
二埠係Sacramento
三埠係Stockton

China
支那

兩條友好煩，已blocked

兩條on9玩撚夠未啊你老母臭閪
阻撚住我睇po

兒登仔

block曬佢地最簡單

已封鎖會員 山花妹妹 完全封鎖

已封鎖會員 望逺 完全封鎖

兒登不愧係兒登
兩件小學雞

薩拉熱窩
Sarajevo?

好鬼鐘意

望逺，你唔駛負皮我，係話緊你係小學雞呀，成熟啲啦

個je音其實好近
Sarajevo 個je近yay音
（雖然塞拉耶佛仲似）

詩歌舞街

我鍾意優山美地多啲。

雷克雅未克
直布羅陀
西西里島
斯德哥爾摩
西雅圖
鳳凰城

呢d名都好好聽

樺太係庫頁島日治時區舊名．唔關海參崴事．庫頁島係海參崴隔成個海嘅對岸

你獻醜不如藏拙

我喺 #875 啊，接埋落吓啦嘛

討論重點係日本政府敢叫返比俄羅斯佔領咗嘅庫頁島做樺太
但中共官方翻譯唔敢叫返比俄羅斯佔領嘅符拉迪沃斯托克做海參崴

萊比錫

依家呢代好嘅翻譯文學真係好少，詞不達義，語境不對，更惶論優雅文氣
上一代就超高質

星聲夢裏人
譯得超好
lala對星聲呢個射咗

你老母閪做乜變咗2條柒頭洗版，有冇咁撚戇鳩

百樂宮 Bellagio

仲要如果你去過盧森堡就會覺得呢個名譯得超好

呢個名其實差
巴黎世家係西班牙品牌但個譯名令人諗起其他國家既特色已經差差地

慕尼黑

跟隊

Snakes on a Plane
中國：航班蛇患
香港：毒蛇嚇機
台灣：飛機上有蛇

臥龍崗

科隆都好

舊金山係三藩市喎

Monte Carlo 蒙地卡羅
Hawaii 夏威夷
Lancashire 蘭開夏

Lafayette 老佛爺

Porsche 保時捷
Ferrari 法拉利
Alfa 愛快
Rolls Royce 勞斯萊斯
Maserati 馬莎拉蒂
Fiat 快意
Chevrolet 雪佛蘭

雷克薩斯，差唔多中晒

凌志 凌雲壯志
志字同治字近音，凌志vs平治

Constantin 江詩丹頓
Breguet 寶璣

頭兩個都去過
好想去埋南非呀

音譯，有埋史譯
帶洋味又不失中式風

維也納
基輔
伯明罕
布拉格
華沙
里昂
貝爾格勒
薩格勒布
海牙

愛爾蘭
愛沙尼亞

諗起啲五毛係黃KOL 直播搗亂個主持直接用華語問啲五毛點解支那共匪唔攞返海參威呀伯力呀外興安嶺呀尖閣諸島呢啲地方，解放軍連區區一個楊匡都不如呢啲說話既時候就會收聲

有晒畫面

Snooker球手譯卓林普又算岩音又唔使單字一個侵咁騎呢
都唔明點解係特朗普，完全係唔岩音

但意譯亦可以好騎呢，人哋個個國家用音譯，香港或華人用意譯就會令外國人感到好詭異。

例如將Microsoft譯做微軟(令人想起條賓周由細又軟)

「持份者」同「面書/臉書」，好夾硬嚟。

係，其實所有外來語同新嘅概念，人哋日韓泰等等國家都係音譯，唔會意譯，莫講話インターネット、フェイスブック、スマホ、就連コミュニケーション、ノウハウ、ナースステイション都係音譯。

你個名

維珍尼亞 vs 忽拮尼亞

優劣太明顯

膠事錄譯名：「好氣城」

聖淘沙
雪梨
浮羅交怡

睇過一套叫 晨早兜巴星 然後成一齣野都無星人場面

p仔比唔到劣評

多腐皮唔代表唔好笑

人字不得不提
查理卓別靈

醜到一個點

愛丁堡

完全封鎖晒上面兩條傻閪
阻撚住晒

一直以為嗰道叫馬拉

千里達

高加索

其實最主要原因係因為其他語言都係拼音文字，所以音譯係最就手最正常

但華文係象形文字，每一個字本來都有意思，所以如果純音譯反而仲奇怪

你諗下如果 Microsoft 譯做 「邁高索夫」或者 Facebook 譯做「斐士博克」，然後 Stakeholder 譯做 「斯迪奇可達」、手提電話譯做「莫巴胡安爾」咁樣，咁係咪最好？

修打蘭街

聖圖爾登
加沙地帶
波羅的海
我那霸

你都唔明人哋講乜…

優獸大都會
出得返zoo同utopia嘅意思
相反中國同台灣都譯得好柒

其實睇印尼d地方名都好正
爪哇
雅加達
婆羅浮圖
峇里
帝汶
棉蘭
蘇門答臘
蘇拉威西

所以呢個係中文嘅一個缺陷，而華人分佈全球，使用中文嘅國家有支那，台灣，香港，星加坡，馬來西亞等等，各自都用唔同語言，支那主要用北京話，南支同香港用廣東話，台灣用台語同北京話，其他廢事講。所以訂立唔到新嘅拼音字母出黎(類似台灣嘅注音)。

咁用意譯都無可厚非。但如果搵唔到適合意譯音譯，建議直接用英文，例如Facebook咁，面書呢d咁尷尬嘅意譯就唔好用喇。

海蘭泡

唔關00後事… 台譯嚟

其實有好多係台山話音譯
我第一次見「點問頓」真係滿面問號打個頓
原來係Edmonton嘅台山話中文譯名

每次見親呢張相我都嘩一聲

馬佳善同高雅志先最靚

最早期叫芒角村

卡利加爾都好正

最型日本冇人講？

试着说：弗吉尼亚

滿地可 都好聽過 蒙特利爾

拉

你打錯字？

兩隻小學雞

耶蘇本來咪係
中東佬囉

成個基督教 都係中東嚟

歐洲佬 將耶蘇化白 都幾搞笑

咩上海話
倶楽部原本就係英文嘅Club
明治時期呢樣野傳過去日本最初音譯做苦楽部讀做Kurabu
之後覺得苦楽一字意思有別改音意譯做倶楽部都係讀Kurabu
但係同時可以意繹解作倶に楽しむ（一齊玩樂嘅地方）

加拿大本地電視台都係講返滿地可
btw 我覺得萬錦都幾好聽

因為廣東話有入聲，先一個字食到k 音
貝克漢姆 vs 碧威

廣東話最高

不及高貴林高貴

馬革裏屍
改得好撚好

屌我都係

倫敦⋯敦倫之樂

就如射箭 飛往雅典

而家未一樣咁譯

關以前咩事

布宜諾斯艾利斯
藍巴勒海峽

係，form 1仔年代學校昆你買地圖集，上咁耐堂冇用過，反而自己睇

仲有馬卓安
個名好有香港啲官嘅感覺

你比唔到，咁我比負評你

Inverness - 延文禮士， Bristol - 碧仙桃，Hereford - 禧福，Edinburgh - 愛丁堡，Somerset - 森麻實，Kent - 根德，Dorset - 多實，Suffolk - 沙福，Hampshire - 衡洲，Wiltshire - 渭州，Essex - 雅息士

最得意係Bedford Road（大角咀工廠區），竟然俾佢譯到就必發道
成個名好尹光

你文盲姐
香港普遍中學生都識啦戇鳩仔

無諗過微軟係咁意思

夏灣拿唔係Havana咩

你曲直難分仲好笑

愛秩序灣

譚德塞
我會讀做譚德失

如果跟英文譯
Jesus會變咗做豬西

呢套個譯名真心好

嗰D名好似想咒人輸錢咁

少年自讀日記
皮下之慌

我鐘意呢個:Shane Dye 戴勝
因為個名好意頭成日買佢騎啲馬。

薄奇能一開始叫薄斯
比人屌到仆街

Sheffield 雪埠
謝非爾特

點解塞會讀失？

捷西斯

支狗將 T-rum-p 夾硬拆開黎講，
仲要用支式普通話拼音發音
T 讀 特
Rum讀 朗
P 普

痴撚線支狗

塞車時咪讀塞

塞係sak
失係sat
都唔同音

原來係太空人 asso 仔
咁撚叻又真係唔好藏拙好

布里斯托...

這個無辦法, 係佢哋國家要求
英文名要用返法文串法, Côte d'Ivoire
中文名就用法文讀音來譯做 科特迪瓦

我而家先知真係唔同音 一直以為一樣

美利堅合眾國
無亞字

[搏輸]真係大吉利是，幫佢改名嗰位人兄係唔識定整蠱佢?
我記得以前澳門有隻馬叫[麗書]真係跑親都輸。

例輸

藥名好多都譯得好到肉
Viagra 威而鋼
Cialis 犀利士
Cortal 克痛
Panadol 必理痛
Paracetamol 撲熱息痛

奧地利有小鎮, 名叫

正在屌
Fucking

(UK) John Crocker 郭嘉琦
(US) Anthony McAuliffe 麥敖理
(Aus) Thomas Blamey 白理邁

係咪得我覺得幾好

劉禪份人唔差

德先生, 賽先生

重有
地球停轉日（成套野地球L有停過）
奇異博士（醫生呀，唔係博士呀）
變形俠醫（博士呀，唔係醫生呀屌你）
吸血新世紀（聽個名以為呢套係動漫）
同埋
劇場版精靈寶可夢就決定是你了！（寵物小精靈呀屌！！！！！！）

前幾日分左八億身家

Bedford 以前係重型車牌子，但係就正正常常譯做百福

而家譯D內閣官員都仲keep到水準架，彭黛玲、盧綺婷之類我唔係望住電視真係會以為係80年代明星

La Habana 係西班牙文叫法，正如德文 Wien 即係維也納

笑能左笑能埋右

BTW 有個疑問好耐
同聖經一樣既人名點解唔會跟聖經咁譯?

居魯士大帝 VS 古列
但以理 VS 丹尼

球隊就用咗"錫"(一隊菲聯，一隊周三)

嗰年飲可樂
想換單車

(UK) Richard O'Connor 歐剛諾
(US) Maurice Rose 勞慕理
(Aus) Iven McKay 麥恩祺

其實我覺得科技公司名同地名完全唔同
因為地名係幾百幾千年前約定俗成 有讀音但意思多數失傳

科技公司名多數近幾十年係人為有意思咁定出嚟
例如facebook myspace Microsoft好明顯係人造新字成brand name
就算分拆出黎睇都係有意思 facebook好明顯係包含好多“臉“嘅”書” 姐係社交網站
Microsoft係microcomputer + software
呢啲時候意譯我覺得係冇問題

如果個名稱本身無意思 咁當然會用音譯 如麥當勞

好多東南亞地名都唔錯, 都係用返舊譯名

泗水
碧瑤
巴丹
奎松
巴拉望

估唔到呢個post變左我第一個過1000正皮既post
同埋有機會成為我第一個推到1001既post
留名先

巴打識啲嘢 嚴復翻譯理論

Fairchild Semiconductor
仙童半導體
無論中文定英文都唔知嗰名點嚟